\chapter{Conclusões} \label{conclusoes}

Conforme os objetivos estabelecidos, foram obtidos os campos de velocidade e pressão para duas geometrias da artéria carótida, uma bidimensional e outra tridimensional, por meio do OpenFOAM\textregistered. Especificamente quanto a geometria $2D$, esta apresentou boa concordância com os resultados de \citeonline{bib:beleza}, que se utilizou do MDF, porém algumas observações devem ser feitas: o perfil de velocidade na \textit{acc} não se mostrou perfeitamente parabólico como esperado, com seu comportamento indicando uma assimetria do vetor velocidade em relação a linha central da artéria. A principal possibilidade aventada para a explicação desse fenômeno, foi quanto a malha não-estruturada gerada pelo \textit{Gmsh}; a malha utilizada por \citeonline{bib:beleza} era quadrangular estruturada, porém não conseguiu-se a geração de tal malha com o \textit{software} a disposição (\textit{Gmsh}). 

Considerando a hipótese levantada para explicar as divergências dos resultados do caso $2D$, buscou-se alternativas para contornar o problema, culminando numa inovação em relação ao trabalho de \citeonline{bib:beleza}, que se deu pela simulação tridimensional de um modelo real de carótida, com malha gerada por um utilitário diferente, o \textit{snappyHexMesh}. Simulação da qual extraíram-se também os dados relativos ao campo de velocidades em duas seções transversais (vide Figs.~\ref{fig:slice1} e \ref{fig:slice2}), o que permitiu uma análise bidimensional dos perfis de velocidade. Desta vez, constatou-se que na \textit{acc} (Fig. \ref{fig:slice1}) o escoamento apresenta perfil completamente parabólico, o que, tendo em vista o emprego dos mesmos parâmetros de transporte e mesmo solucionador do caso $2D$, corrobora com a hipótese de que as divergências do resultado $2D$ se deram em função da malha. 


Quanto ao campo de pressão, viu-se que há um decréscimo desta grandeza nas regiões onde se verifica fluxo reverso. Este gradiente elevado, juntamente com as baixas velocidades nas recirculações levam a diminuição da tensão de cisalhamento da parede, o que propicia acúmulo de placas e gorduras no local, que futuramente poderão acarretar a aterosclerose, reforçando-se assim o que foi dito por \citeonline{bib:beleza}, que apesar de afirmar ocorrerem baixas pressões nas recirculações, não realizou a simulação da grandeza. 


Por fim, como perspectivas de trabalhos futuros, pretende-se simular a geometria da carótida considerando o aspecto pulsátil das artérias e o caráter transiente da circulação sanguínea, buscando uma simulação cada vez mais condizente 
com o modelo real.